港獨在1989年已開始

作者 chenglap (無想流流星拳)
標題 Re: [問卦] 香港回歸越久，越不認同中國? why?
時間 Wed Dec 5 02:09:47 2012

※ 引述《TakeDoll ( )》之銘言：
: 結果完全相反!!! 都是有錢人喜歡
: why~ ?

說說我個人的經歷,

我幼年的時候, 被教育或者社會普遍的認知上, 香港人和中國人
, 兩者是完全相等的. 所謂中文, 既是粵文, 也是粵語. 你們看
不懂的那些叫口語, 你們看得懂的那些叫書面語.

那時候我們知道旁邊有一個很大的國家, 我小時候的成年人, 叫
那個隔著一條河的國家的人叫「大陸人」, 小時候的我不知道甚
麼叫大陸, 只聽到的是「大綠人」.

我第一個印象, 就是中國 (我覺得香港就是中國) 旁邊有一個叫
「大綠」的外國, 裡面住了很多綠色巨人. 大人們很討厭那國家
, 但我並不清楚他們為何討厭他.

後來我初小時有一些新移民同學, 他們來自「大綠」, 卻不是綠
色的也不是巨人, 又看了一些大陸的節目, 裡面有些人穿解放裝
, 便產生另一個想法, 大綠這個國家並不是住在綠色巨人, 而是
因為那處的人愛穿綠色的解放裝, 所以才叫大綠.

那些新移民同學告訴我, 他們來自中國, 我才知道, 原來「大綠
」才是中國, 而「我們」不是中國. 香港只是這個很大的行星上
的一點, 在那個時代, 我就對那個大綠產生了興趣, 覺得他們很
厲害, 他們能製造香港沒有的汽車, 火箭, 尖端武器, 土地比香
港大, 人口比香港多.

而且他們是中國, 我們自少便被教師教育要愛中國, 因此很迷惑
為何大人們要討厭「大綠」, 那段時間我對來自大陸的一切都很
著迷. 而且我會覺得, 他們應該不會再殺人了. 那是一群善良的
人民 (初期來香港的新移民學生, 通常是品學兼優的) , 那是一
個強大的政府, 大人們只是對他們有偏見. 而我是肯定中國, 否
定那相對之下太小的香港, 我的很多老師還是會肯定大陸的努力
的.

一九八九年的事情, 基本上顛覆了很多人的想法, 我想對於同世
代的香港人來說, 過去整個價值觀, 是受很大的改變. 過去認同
大陸的人們, 對於這件事極度憤恨, 而那是我第一次見香港整個
連成同一個陣線的時候.

在那件事之後, 我那時同學們的身份認同中, 香港的部份增加了
很多, 中國的部份雖沒有完全消失, 但是深感到, 他們一如我想
像中的強大, 但卻不如想像中的善良. 或許大人們不是偏見, 他
們的確還是會殺人.

隨著那時點開始, 我們的世界最大的改變是, 我們漸漸將中國兩
個字, 跟大陸等同, 然後再將「我們」兩字, 跟香港等同. 當中
文指的不是廣東話, 那麼廣東話就是港文; 當中國指的不是我們
的思想和哲學, 那麼我們就是香港人; 當我們的生活態度並不能
再稱之為「中國人的生活態度」, 我們就變成香港的態度, 當香
港的食物並不是「中國菜」, 那就是「港式食物」.

香港人的本質, 可能並沒有很大的改變, 只是追去我們所認知的
「中國」, 漸漸不再是我們, 而那個失去了名字的文化, 就變成
了「香港」. 香港和中國兩者是一個等號, 這件事是香港人一直
以來的幻覺, 當這幻覺被篤破了, 香港這二十年, 是在面對從這
個幻覺中醒來的事情.

過去歌頌大陸的老師, 會變得厭惡大陸; 但過去說最討厭共產黨
的長輩, 在享受過大陸的奢侈後, 又會說現在的中共是和以前完
全不同的好政府------雖然他還是討厭共產黨, 但他認為今天的
香港泛民主派才是共產黨, 而大陸的共產黨則更接近以前的港英
殖民政府. 這種認知的大移位, 是我在香港親歷的事情. 當大陸
的朋友常常問我, 「為何香港這麼愛國又這麼叛逆? 」時, 我要
解釋給他們知道總是要費一番工夫.

大陸很盛行說香港人有「優越感」的理論, 但深挖一層來看, 其
實有優越感的人, 跟今天認同大陸政府的人, 往往是同一群人.
反之, 今天香港反對大陸政府的人, 不少卻是當年我認識那些新
移民同學.

香港有兩面, 一面是紙醉金迷的經濟人, 另一面是坦率自由的社
會人, 前者九七前恐懼大陸去到九七後認同大陸, 後者則是在八
九前對大陸投以希望, 在八九後則認為香港比大陸更有希望. 這
種身份對掉, 是香港看起來總是精神分裂的原因.

後者對新一代的影響很強力, 在近年大幅成長, 聲音的增強, 營
造出來大家看到的趨勢. 這點我是在當教師時就觀察到的, 在七
年前我還在當教師時, 我就留意到, 新一代的香港學童, 他們不
再有我這個世代的矛盾, 整個認同單純建立在香港上.

因為他們不少都出身大陸, 或者經常往大陸遊玩, 他們很能清楚
區分香港和大陸的分野. 舉一個例子, 我有一個學生, 他常說,
他在大陸經常被老師掌摑, 但來到香港後, 就不再發生這事. 所
以他比較喜歡香港.

當年我教的十六歲的學生, 今年應該已二十三歲, 他們正要進入
社會, 自然他們當年的思想, 早已深化和浮現出來. 隨著他們的
成長, 他們的力量和聲音都會增長, 而過去那個香港就是大中華
的世代, 則會淡出和轉弱.

我想我是很幸運的, 站在這兩個世代的交界處, 所以能夠同時體
會兩個世代之間想法的差異.

Push